【一分鐘投資筆記】誰指揮這場變態實驗？ - 徐風

【一分鐘投資筆記】誰指揮這場變態實驗？ - 徐風

近日警民衝突中，警方用自己的方法管理群眾，「路西法效應」社會現實版已經上演。資料圖片

心理學中，有兩項著名的變態實驗：史丹福監獄實驗及米爾格倫實驗。第一個實驗，心理學家觀察權威和被監管者的行為變化，招募24名志願者，分別扮演「獄卒」及「囚犯」。心理學家對獄卒的要求，是用自己的方法管理囚犯。結果，扮演獄卒的志願者為提高自身尊嚴及權威，不斷對扮演囚犯的志願者施加體罰及虐待。囚犯於是發起騷亂，結果被獄卒鎮壓，然後施予更嚴重的虐待。局勢一發不可收拾，計劃為期兩周的實驗，在第六天因情況失控而終止。

另一個實驗，是志願者扮演老師問問題，聽隔壁房間「學生」的答案。如果學生答錯，老師被告知可以按鍵「電擊」學生，不需要負上任何責任。電壓由45V起跳，不斷提高，如果學生多次答錯，電壓最高達到450V。當然，實驗不會傷害學生。當老師按鍵時，學生會扮演被電擊後的不同反應，例如慘叫。結果發現，就算聽到學生「慘叫」，沒有志願者在300伏特之前堅持停止實驗（220V家用電已經可以電死人），更有超過六成志願者會提升至最大電壓。

兩項實驗都見到，人面對權威會有服從性。假如受權威人士鼓勵「煽惑」，以及去個人化，會更容易放下自身底線，變成是非善惡不分的人。這就是著名的「路西法效應」。

對投資者而言，除了不應以成為「股神」、「權威」為目標，也應該鑑別所謂專家的投資看法，不要盲目服從。至於近日警民衝突中，警方如獄卒、老師，沒有委任證，無法識別身份，但配有警棍胡椒噴霧，可以用自己的方法管理群眾，加上林鄭左一句「不會出賣警隊」，右一句「暴徒」鼓勵下，「路西法效應」社會現實版已經上演。到底是誰指揮着這場變態實驗？

筆者為證監會持牌人

徐風

本欄逢周五刊出

上一則
上一則
【會師中環】管治最重要公平 (神仙丁)

下一則
下一則
【八十後投機客】炒股獲利要學「三法」 (灝昇)